**石太铁路**是中国[河北省](../Page/河北省.md "wikilink")[石家庄市至](../Page/石家庄市.md "wikilink")[山西省](../Page/山西省.md "wikilink")[太原市的一条铁路干线](../Page/太原市.md "wikilink")，途经[井陉县](../Page/井陉县.md "wikilink")、[阳泉市](../Page/阳泉市.md "wikilink")、[寿阳县](../Page/寿阳县.md "wikilink")、[榆次县等县市](../Page/榆次县.md "wikilink")，原称**正太线**，是山西省的第一条铁路。

石太铁路穿越[太行山脉](../Page/太行山脉.md "wikilink")，在石家庄市与[京广铁路](../Page/京广铁路.md "wikilink")、[石德铁路相连](../Page/石德铁路.md "wikilink")，在太原市与南北[同蒲铁路](../Page/同蒲铁路.md "wikilink")、[太焦铁路相接](../Page/太焦铁路.md "wikilink")，在[阳泉市与](../Page/阳泉市.md "wikilink")[阳涉铁路相通](../Page/阳涉铁路.md "wikilink")，沿线还连接有[新井支线](../Page/新井支线.md "wikilink")、[凤山支线和](../Page/凤山支线.md "wikilink")[白荫支线等支线](../Page/白荫支线.md "wikilink")，是山西省通往京、津、沪和江南各地的主要通道。

## 历史

[甲午战败后](../Page/甲午战争.md "wikilink")，[清政府大力推行](../Page/清政府.md "wikilink")[洋务新政](../Page/洋务运动.md "wikilink")。[光绪二十二年](../Page/光绪二十二年.md "wikilink")（1896年）清政府决定修建[芦汉铁路](../Page/芦汉铁路.md "wikilink")，并且以该路为干线，邻省可修建支线与之衔接。[山西巡抚](../Page/山西巡抚.md "wikilink")[胡聘之推崇](../Page/胡聘之.md "wikilink")[张之洞](../Page/张之洞.md "wikilink")“利用晋铁”的主张，于1896年6月上疏请修建[太原府至](../Page/太原府.md "wikilink")[正定府的铁路支路](../Page/正定府.md "wikilink")，由[山西商务局借外债兴造](../Page/山西商务局.md "wikilink")。1896年7月8日，[光绪皇帝批准](../Page/光绪皇帝.md "wikilink")。山西巡抚于1897年5月提出向[华俄道胜银行](../Page/华俄道胜银行.md "wikilink")（由法国金融资本实际控制）借款的请求，朝廷下旨照准。1898年5月21日，山西商务局的曹中裕与华俄道胜银行代理人璞科第在北京签订
《柳太铁路合同》，约定：为了避免建设[滹沱河大桥的成本](../Page/滹沱河.md "wikilink")，正太铁路东端起点，从正定城南移到柳林堡（今石家庄市[桥东区](../Page/桥东区_\(石家庄市\).md "wikilink")[胜利北街道柳林铺村](../Page/胜利北街道.md "wikilink")），所以历史上，又称为**太柳铁路**。全长约500[华里](../Page/华里.md "wikilink")，工期三年，借款2500万法郎，年息六厘，25年本利还清。

1902年9月7日，清政府决定正太铁路由原来的商借商款改为官借商款。1902年10月15日，由[督办铁路总公司大臣](../Page/中国铁路总公司_\(清朝\).md "wikilink")[盛宣怀同](../Page/盛宣怀.md "wikilink")[华俄道胜银行驻中国总办佛威郎于上海签署](../Page/华俄道胜银行.md "wikilink")《正太铁路借款合同》（即《1902年中国国家铁路五厘借款》）和
《正太铁路行车合同》十款。借款总数4000万法郎，合银1300万两，年利五厘，折扣九折，借款年限三十年。

正太铁路勘测始于1903年秋毕于1905年底。采取[1米窄轨](../Page/米轨.md "wikilink")，为山西窄轨铁路之滥觞。为进一步减少费用，要求铁路进入平原之后，线路取直，将东端起点从柳林堡进一步南移到枕头镇（今[振头街道](../Page/振头街道.md "wikilink")）附近的石家庄村。工程分为六段，除石家庄至乏驴岭、乏驴岭至下盘石头两段由外国人承包外，其余绝大多数工程均由中国包商承建。自1904年4月开筑，1907年10月全线竣工，11月通车。东起[正定府](../Page/正定府.md "wikilink")，西到[太原府](../Page/太原府.md "wikilink")，全长242.95公里。隧道23座，大小桥梁1200多处，最长的隧道640米。由石家庄站起西行经大郭村、获鹿县、头泉、白王庄、五里铺、微水、南河头、南横口、南张村、井陉、北峪、南峪、娘子关、程家垄底、下盘石、岩会、乱柳、白羊墅、阳泉、赛鱼、坡头、测石驿、芹泉、寿阳、郭村、上湖、芦家庄、段廷、东赵村、北合流、榆次、鸣李、北营共33车站，最后进入太原站。为单线米轨。组织机构分为两个系统：一是正太铁路监督局，中国方面委派局长主持，掌“监督”之权。二是总管理处，由法国的总工程师主持，掌握运营全权，路局设在石家庄。

由于铁路交通汇聚导致的工商业发展，民国14年（1925年），石家庄村街区面积已经达到1.8平方公里，经当时[北洋政府批准](../Page/北洋政府.md "wikilink")，和铁路以东的休门村合并，成立[石门市](../Page/石门市.md "wikilink")（即石家庄与休门等村合并，取石家庄和休门首尾各一字）。1928年，[南京国民政府颁布](../Page/南京国民政府.md "wikilink")《普通市组织大纲》，规定了设立[普通市的条件](../Page/普通市.md "wikilink")，石门市因不符合建市要求被取消。但是石门市的[城市化进程没有因此受到阻碍](../Page/城市化.md "wikilink")，到20世纪30年代初，人口增加到6.3万，产业工人总数已达1.6万，面积扩大到18平方公里，逐渐取代正定成为这一地区经济、交通的中心。

铁路自1912年3月1日起还本，1932年3月还清借款本息。经时任正太铁路局正、副局长的王懋功和朱华、铁道部正太铁路接收委员会和正太铁路3000名职工的坚决斗争，法方于1933年被迫交还路权。10月25日上午9时举行了隆重的接收典礼。此后，中方开始点收，点收完毕即由中方全权负责。以1933年2月1日为标志，接收手续全部完成。

1938年11月至1939年10月，日本占领军当局对该铁路进行了技术改造，将正太铁路使用的窄道改为准轨，并改名为**石太铁路**沿用至今。改造后，石太铁路接入[平汉线](../Page/平汉线.md "wikilink")[石家庄站](../Page/石家庄铁道博物馆.md "wikilink")，原正太线石家庄站撤销；在[太原站连接了南北](../Page/太原站.md "wikilink")[同蒲线](../Page/同蒲线.md "wikilink")。

一百多年来，石太铁路经历了从[窄轨到](../Page/窄轨.md "wikilink")[标准轨](../Page/标准轨.md "wikilink")，从[单线到](../Page/单线.md "wikilink")[复线](../Page/复线.md "wikilink")，主力牵引动力从[蒸汽到](../Page/蒸汽机车.md "wikilink")[电力的不断发展](../Page/电力机车.md "wikilink")。从1951年9月开始，石太铁路先后5次进行技术改造，1981年12月18日双线全线贯通。1974年4月，国家批准对石太线进行电气化改造，石阳段于1975年5月开始施工，1980年9月9日开通试运，1980年12月交付运营；阳太段于1978年5月开始施工，1982年9月28日送电投产，9月29日举行通车典礼，10月1日交付运营，石太铁路全线完成电气化改造，成为中华人民共和国第一条双线[电气化铁路](../Page/电气化铁路.md "wikilink")，提高晋煤外运量近2倍，上行牵引数由原来的2400吨提高到3300吨，年输送能力由2000多万吨提高到4000多万吨。2005年新的[太原铁路局成立](../Page/太原铁路局.md "wikilink")，对石太铁路进行了安全标准线建设。

## 注释

## 参考文献

\[1\]\[2\]\[3\]\[4\]\[5\]\[6\]\[7\]

1.  [山西文明先声:百年石太铁路
    从沧桑走向辉煌(图)](http://www.sx.chinanews.com.cn/2007-11-05/1/54943.html)
2.  [正太铁路全图（善本掌故）:中国铁路网](http://www.railcn.net/news/railway-express/39134.html)

[S](../Category/河北省铁路线.md "wikilink")
[S](../Category/山西省铁路线.md "wikilink")
[Category:1907年啟用的鐵路線](../Category/1907年啟用的鐵路線.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.
5.
6.
7.